+++
title = "വിജ്ഞാനഭാഷയെന്നാല്‍"
description = ""
weight = 130
draft = false
toc = true
bref = ""
+++

{{< rawhtml >}}

<p>വിജ്ഞാനോല്പാദനം രൂപപ്പെട്ടുവന്ന വഴികളും അതിന്റെ സവിശേഷതകളും, ഒപ്പം ഭാഷയും
വിജ്ഞാനവുമായുള്ള ബന്ധവുമാണ് ഇതുവരെ നമ്മള്‍ പരിശോധിച്ചത്. ഭാഷയുടെ ആവിര്‍ഭാവം മാനവരാശിയുടെ
വിജ്ഞാനോല്പാദനചരിത്രത്തിലെയും സാംസ്കാരികമുന്നേറ്റത്തിലെയും ഒരു നിര്‍ണായക ഘട്ടമായിരുന്നു.
ലിപികളുടെ കണ്ടുപിടിത്തം അതിന് വലിയ ഗതിവേഗം നല്‍കി. അച്ചടിയുടെ കടന്നുവരവാകട്ടെ
ശരിക്കുമൊരു വിപ്ലവമായി മാറി. ഇതെല്ലാം സംഭവിച്ചില്ലായിരുന്നെങ്കില്‍
നമ്മളെവിടെയെത്തിയേനെ എന്ന് സങ്കല്പിച്ചുനോക്കാന്‍ പോലും കഴിയില്ല. ഭാഷയും വിജ്ഞാനവുമായി
ഇഴപിരിക്കാന്‍ കഴിയാത്ത രീതിയില്‍ ബന്ധമുള്ളതാവുമ്പോള്‍ വിജ്ഞാനഭാഷ എന്ന പ്രയോഗത്തിന്റെ
അര്‍ത്ഥമെന്താണ്? മലയാളത്തെ വിജ്ഞാനഭാഷയായി പരിവര്‍ത്തിപ്പിക്കണമെന്നൊക്കെ ഭാഷാചര്‍ച്ചകളില്‍
ഉയര്‍ന്നുകേള്‍ക്കാറുണ്ടല്ലൊ. എന്താണ് അതിനര്‍ത്ഥം?</p>
<p>ഒരു ഭാഷയിലെ കൃതികളെ പലതായി തരംതിരിക്കുകയാണെന്ന് കരുതുക. ഏറ്റവുമാദ്യത്തെ തരംതിരിവ്
വൈജ്ഞാനികകൃതികളെന്നും സാഹിത്യകൃതികളെന്നുമായിരിക്കും. സാഹിത്യകൃതികളെ കവിത, നോവല്‍,
ചെറുകഥ, നാടകം എന്നിങ്ങനെ വീണ്ടും തരംതിരിക്കാം. സര്‍ഗാത്മകതയ്ക്കും ഭാവനയ്ക്കുമാണ് ഇത്തരം
കൃതികളില്‍ സ്ഥാനം. അതില്‍ നിന്ന് വ്യത്യസ്തമായി വൈജ്ഞാനികവിഷയങ്ങളെ അധികരിച്ച്
രചിക്കപ്പെട്ടവയാണ് വൈജ്ഞാനികകൃതികള്‍. അവയുടെ രചനയില്‍ സര്‍ഗാത്മകതയ്ക്ക് സ്ഥാനമുണ്ടാവാമെങ്കിലും
അതിന്റെ ഉള്ളടക്കത്തിന്റെ കാമ്പാണ് പ്രധാനം. ഭാവനയ്ക്കാവട്ടെ തീരെ ഇടമില്ല താനും.
വൈജ്ഞാനികകൃതികളെയും പലതായി തരം തിരിക്കാം. വിഷയമേഖലകള്‍ അനുസരിച്ച് ശാസ്ത്രം,
സാമൂഹികശാസ്ത്രം, ചരിത്രം എന്നിങ്ങനെയാവാം. അല്ലെങ്കില്‍ വിജ്ഞാനകോശങ്ങള്‍, ഗവേഷണ
പ്രബന്ധങ്ങള്‍, ആഴത്തിലുള്ള പഠനങ്ങള്‍, പോപ്പുലര്‍ സയന്‍സ് എന്നിങ്ങനെ ഉള്ളടക്ക സ്വഭാവമനുസരിച്ചാവാം.
സാഹിത്യകൃതികളില്‍ നിന്ന് വ്യത്യസ്തമായി, വൈജ്ഞാനികകൃതികളെ ഭാഷയ്ക്ക് ഉള്‍ക്കൊള്ളാന്‍
കഴിയണമെങ്കില്‍ അതിനനുസരിച്ച് ഭാഷ ഒരുങ്ങണം; വളരണം. ഓരോ വിഷയമേഖലയിലും അതുമായി
ബന്ധപ്പെട്ട നിരവധി പദങ്ങളും പ്രയോഗങ്ങളുമുണ്ടാവും. അവയ്ക്ക് തുല്യമായ പദങ്ങളും പ്രയോഗങ്ങളും
ഉണ്ടെങ്കില്‍ മാത്രമേ ആ വിഷയം നിശ്ചിതഭാഷയില്‍ സംവേദനം ചെയ്യാന്‍ കഴിയൂ.</p>
<p>ദൈനംദിനകാര്യങ്ങള്‍ക്കായി നാം ഉപയോഗിക്കുന്ന ഭാഷയില്‍നിന്ന് സമൂലമായി വ്യത്യസ്തമായ ഒരു
ഭാഷാരൂപത്തിലാണ് വൈജ്ഞാനികകാര്യങ്ങള്‍ കൈകാര്യം ചെയ്യുക. അവതരണരീതി എത്ര ലളിതമാക്കാന്‍
ശ്രമിച്ചാല്‍ പോലും വിഷയത്തിന്റെ കാഠിന്യം കൂടുന്നതിനനുസരിച്ച് ഭാഷാശൈലിയും മാറും.
ഉദാഹരണമായി ജലത്തിന്റെ ഖര-ദ്രവ-വാതക അവസ്ഥയെക്കുറിച്ച് പറയുന്നതുപോലെ ലളിതമായി ക്വാണ്ടം
ഭൗതികത്തെപ്പറ്റി പറയാനാവില്ല. അതിന് അതിന്റെ പദാവലികളെത്തന്നെ ഉപയോഗിച്ചേ പറ്റൂ.
ശാസ്ത്രരംഗത്തും മറ്റു വൈജ്ഞാനികമേഖലകളിലും പ്രവര്‍‍ത്തിക്കുന്നവര്‍ക്ക് അവരുടെ വിഷയം
അര്‍ത്ഥച്ചോര്‍ച്ചയില്ലാതെ നിശ്ചിത ഭാഷയിലൂടെ കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍ കഴിയണം. അതായത് ആധുനിക
വൈജ്ഞാനികവിഷയങ്ങള്‍ പ്രയാസമില്ലാതെ കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍ കഴിയുമ്പോഴേ ഒരു ഭാഷ
വൈജ്ഞാനികഭാഷയായി മാറുന്നുള്ളൂ.</p>
<p>എല്ലാ ഭാഷകളിലും വൈജ്ഞാനികവിഷയങ്ങള്‍ കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍ കഴിയില്ലേ എന്ന ചോദ്യം
സ്വാഭാവികമായും നിങ്ങളുടെ മനസ്സിലുദിക്കുന്നുണ്ടാവും. ലോകത്ത് ഏതാണ്ട് ഏഴായിരത്തില്‍പ്പരം ഭാഷകള്‍
ഇന്ന് നിലവിലുണ്ട്. അവയില്‍ കോടിക്കണക്കിന് ആളുകള്‍ ഉപയോഗിക്കുകയും വളരെക്കുറച്ച് ആളുകള്‍ മാത്രം
ഉപയോഗിക്കുകയും ചെയ്യുന്ന ഭാഷകളുണ്ട്. നിലവിലുള്ള ഭാഷകളില്‍ ഏതാണ്ട് പകുതിയെണ്ണം ആയിരത്തില്‍
താഴെ ആളുകള്‍ മാത്രം ഉപയോഗിക്കുന്നവയാണ്. ലിപികള്‍ രൂപപ്പെടുകപോലും ചെയ്യാത്ത ഭാഷകളും
അക്കൂട്ടത്തിലുണ്ട്. ലിപികളുണ്ടെങ്കിലും അവയുപയോഗിച്ച്‍ പുസ്തകങ്ങളും മറ്റും ഇതുവരെ
പ്രസിദ്ധീകരിക്കാത്ത ഭാഷകളും നിലനില്‍ക്കുന്നു. അതായത് ലോകത്തിലെ എല്ലാ ഭാഷകളും ഒരേ
നിലയിലുള്ളവയല്ല എന്ന് ചുരുക്കം. പദസമ്പത്ത്, പുറത്തിറങ്ങിയ പുസ്തകങ്ങള്‍, നിലവിലുള്ള ദിനപത്രങ്ങളും
ആനുകാലികങ്ങളും, ഭാഷ ഉപയോഗിക്കുന്നവരുടെ എണ്ണം എന്നിവയിലെല്ലാം മുന്നില്‍ നില്‍ക്കുന്ന ഭാഷകളെ
വികസിതഭാഷകളെന്നും അങ്ങനെയല്ലാത്തവയെ അവികസിതഭാഷകളെന്നും വിശേഷിപ്പിക്കാം. ശക്തമായ
ഭാഷകള്‍ അഥവാ പവര്‍ ലാംഗ്വേജസ് എന്നൊരു സങ്കല്പം അടുത്തകാലത്ത് രൂപപ്പെട്ടുവന്നിട്ടുണ്ട്. ഇവയെ
നിര്‍ണയിക്കുന്നത് പവര്‍ ലാംഗ്വേജ് ഇന്‍ഡക്സ് അഥവാ പി എല്‍ ഐ എന്ന സമീകരണം ഉപയോഗിച്ചാണ് (ഈ
ലേഖകന്‍ എഡിറ്റുചെയ്ത മലയാളഭാഷയുടെ വൈജ്ഞാനികപദവി എന്ന പുസ്തകം കാണുക). ഇരുപത് സൂചകങ്ങളെ
പ്രയോജനപ്പെടുത്തി തയ്യാറാക്കുന്ന പി എല്‍ ഐ അനുസരിച്ച് ആദ്യത്തെ പത്ത് സ്ഥാനത്ത് വരുന്ന ഭാഷകള്‍
ഇംഗ്ലീഷ്, ചൈനീസ് മന്‍ഡരിന്‍, ഫ്രഞ്ച്, സ്പാനിഷ്, അറബിക്ക്, റഷ്യന്‍, ജര്‍മന്‍, ജാപ്പനീസ്,
പോര്‍ച്ചുഗീസ്, ഹിന്ദി എന്നിവയാണ്. അതില്‍ത്തന്നെ ഒന്നും രണ്ടും സ്ഥാനത്ത് നില്‍ക്കുന്ന ഭാഷകളുടെ
ഗ്രേഡ്പോയന്റുകള്‍‍ തമ്മില്‍ വലിയ അന്തരമുണ്ട്.</p>
<p>എല്ലാ ഭാഷകളെയും വികസിതഭാഷകളായി മാറ്റാന്‍ കഴിയില്ലേ? എല്ലാ ഭാഷകളിലും ശാസ്ത്രവും
മറ്റു വൈജ്ഞാനികവിഷയങ്ങളും കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍ കഴിയില്ലേ? വളരെക്കുറച്ച് ആളുകള്‍ മാത്രം
ഉപയോഗിക്കുന്ന ഭാഷകളെ ഒഴിച്ചുനിര്‍ത്തിയാല്‍, കഴിയും, കഴിയണം എന്നാണ് പറയാനുള്ളത്. ഇവിടെ
നാമോര്‍ക്കേണ്ട കാര്യം, ഇന്ന് വളരെ വികസിതമായ രീതിയിലുള്ള ഭാഷകളെല്ലാം തന്നെ ഒരുകാലത്ത്
അവികസിത നിലയില്‍ കഴിഞ്ഞിരുന്നവയാണ്. ഉദാഹരണമായി ഇന്ന് ലോകത്തിലെ ഏറ്റവും പ്രധാനഭാഷയായി
കണക്കാക്കുന്ന ഇംഗ്ലീഷും ഒരുകാലത്ത് തികച്ചും അവികസിതമായ രീതിയിലായിരുന്നു എന്ന് പലരും
ചൂണ്ടിക്കാട്ടിയിട്ടുണ്ട്. വൈജ്ഞാനികഗ്രന്ഥങ്ങള്‍ എഴുതാന്‍ പറ്റിയ ഭാഷയായി ഇംഗ്ലീഷിനെ പണ്ഡിതര്‍
കരുതിയിരുന്നില്ല. അത് ലാറ്റിന്‍ ഭാഷയില്‍ത്തന്നെ വേണമെന്ന് അവര്‍ക്ക് നിര്‍ബന്ധമായിരുന്നു.
സാഹിത്യകൃതികള്‍ പോലും രചിക്കാന്‍ പറ്റിയ ഭാഷയല്ല അതെന്ന് ചിന്തിച്ച കാലവുമുണ്ടായിരുന്നു.
കാവ്യങ്ങളെല്ലാം സംസ്കൃതത്തിലാണ് രചിക്കേണ്ടതെന്ന് നമ്മുടെ നാട്ടില്‍ പണ്ട് കരുതിയിരുന്നില്ലെ,
അതുപോലെത്തന്നെ. എന്തിനധികം ഇന്ത്യയിലെ സര്‍വകലാശാലകളിലും കോളെജുകളിലും ഇംഗ്ലീഷ് പഠനം
ആരംഭിച്ച കാലത്തുപോലും ഇംഗ്ലണ്ടിലെ സര്‍വകലാശാലകളില്‍ ഒരുവിഷയമെന്ന രീതിയില്‍ ഇംഗ്ലീഷ്
പഠിപ്പിച്ചിരുന്നില്ല. ഓക്സ്ഫോര്‍ഡിലും കേംബ്രിഡ്ജിലും ഇംഗ്ലീഷ് സാഹിത്യം പഠനവിഷയമാവുന്നത്
ഒന്നാം ലോകയുദ്ധത്തിനു ശേഷമാണ്. 1704 ലാണ് ഇംഗ്ലീഷിലെ പ്രമുഖമായ ആദ്യശാസ്ത്രകൃതി ഓപ്ടിക്
പുറത്തിറങ്ങിയത്. മലയാളത്തില്‍ ജ്യേഷ്ഠദേവകൃതിയായ യുക്തിഭാഷ എന്ന ഗണിതഗ്രന്ഥം 1530 ല്‍
പുറത്തിറങ്ങിയിരുന്നു എന്നോര്‍ക്കുക.</p>
<p>ഇന്ന് ലോകവൈജ്ഞാനികഭാഷകളില്‍ പ്രമുഖമായത് ഇംഗ്ലീഷാണ്. എന്തുകൊണ്ട്? ലോകത്ത്
ഉല്പാദിപ്പിക്കപ്പെടുന്ന അറിവില്‍ ഏതാണ്ട് 98 ശതമാനവും ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷയിലൂടെയാണ് പുറത്തുവരുന്നത്.
ശാസ്ത്ര- സാമൂഹികശാസ്ത്ര മേഖലകളിലായി നിരവധി അക്കാദമിക ജേണലുകള്‍ പുറത്തിറങ്ങുന്നുണ്ട്.
അവയില്‍ ബഹുഭൂരിപക്ഷവും ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷയിലുള്ളവയാണ്. അപ്പോള്‍ ഇംഗ്ലീഷ് എങ്ങനെ വികസിച്ച് ഇന്നത്തെ
നിലയിലെത്തി? ഉത്തരം ലളിതമാണ്. ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷ വികസിക്കണമെന്ന് ഇംഗ്ലീഷ് സംസാരിക്കുന്ന
ജനവിഭാഗം കരുതിയ അന്നുമുതല്‍ അത് വളരാന്‍ തുടങ്ങി. അതിനെ വളര്‍ത്താനുള്ള നടപടികള്‍
കൈക്കൊണ്ടതുമുതല്‍ അത് വളര്‍ന്നു. ഇംഗ്ലണ്ടിന്റെ ദേശീയതയുമായി ഭാഷയെ അവര്‍ കണ്ണിചേര്‍ത്തു.
സാഹിത്യരചന ആദ്യം ഇംഗ്ലീഷിലേക്കു മാറ്റി. പതിയെ ശാസ്ത്രവിഷയങ്ങള്‍ കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍
തുടങ്ങി. ഭരണഭാഷയും കോടതിഭാഷയുമായി അതിനെ മാറ്റി. കോടതികളില്‍ ‍ ലാറ്റിനോ ഫ്രഞ്ചോ
ഉപയോഗിച്ചാല്‍ ഉപയോഗിക്കുന്ന വാക്കുകളുടെ എണ്ണം കണക്കാക്കി അതിന് പിഴയിട്ടു. ഇത് സ്വന്തം
നാട്ടിലുള്ള അതിന്റെ ഉപയോഗവും പ്രചാരവും സംബന്ധിച്ചുള്ള കാര്യമാണ്. ലോകപശ്ചാത്തലത്തിലേക്ക്
വരുമ്പോള്‍ മറ്റൊരു കഥയാണ് ഇംഗ്ലീഷിന് പറയാനുള്ളത്. അധീശത്വത്തിന്റെ കഥ. അതിലേക്ക് നമുക്ക്
പിന്നീട് വരാം.</p>
<p>ഏതാണ്ട് പതിനഞ്ചാം നൂറ്റാണ്ടുവരെ നിലനിന്ന മിഡില്‍ ഇംഗ്ലീഷ് ഘട്ടം എന്നു വിളിക്കപ്പെട്ട
കാലത്താണ് ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷയുടെ ഇന്നുനിലവിലുള്ള എഴുത്തുരീതി പ്രധാനമായും രൂപപ്പെടുന്നത്. ഭാഷ
വികസിപ്പിക്കാന്‍ അവര്‍ ചെയ്ത ഏറ്റവും വലിയ കാര്യം കടമെടുപ്പാണ്. ഭാഷ വികസിപ്പിക്കാന്‍
കടമെടുക്കുകയോ? സംശയിക്കേണ്ട, ഒരു ലോഭവുമില്ലാതെ അവര്‍ മറ്റു ഭാഷകളില്‍ നിന്ന‍് പദങ്ങള്‍
കടമെടുത്തു. പ്രാചീന ഗ്രീക്ക് ഭാഷയില്‍ നിന്നും ലാറ്റിനില്‍ നിന്നും മറ്റ് യൂറോപ്യന്‍ ഭാഷകളായ
ഫ്രഞ്ച്, ഡച്ച്, ജര്‍മന്‍, പോര്‍ച്ചുഗീസ് അങ്ങനെ എല്ലാ ഭാഷകളില്‍ നിന്നും കടമെടുത്തു. ആ
വാക്കുകളൊക്കെ അവരുടെ ഭാഷയിലെ വാക്കുകളായി മാറ്റിയെടുത്തു. എണ്ണത്തില്‍ കുറവാണെങ്കിലും
നമ്മുടെ മലയാളത്തില്‍ നിന്നുപോലും അവര്‍ വാക്കുകള്‍ കൈക്കൊണ്ടിട്ടുണ്ട്. മറ്റു ഭാഷകളില്‍നിന്നുള്ള
വാക്കുകള്‍ കടമെടുക്കുന്നതിനെ ഒരു മോശം കാര്യമായി കണക്കാക്കുന്നവര്‍ നമ്മുടെ നാട്ടിലുമുണ്ടല്ലോ.
പ്രത്യേകിച്ച് ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷയില്‍ നിന്നുള്ള പദങ്ങള്‍ ഉപയോഗിക്കുന്നത് ഇക്കൂട്ടര്‍ക്ക് സഹിക്കില്ല. പകരം
കടുകട്ടി സംസ്കൃതവാക്കുകളായാല്‍ അവര്‍ക്ക് തൃപ്തിയായി. ചിലര്‍ക്കാകട്ടെ ശുദ്ധമലയാളപദങ്ങളേ പറ്റൂ.
അവരെല്ലാമോര്‍ക്കേണ്ടത് ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷയിലെ എണ്‍പതുശതമാനം വാക്കുകളും മറ്റുഭാഷകളില്‍ നിന്ന്
സ്വീകരിച്ചതാണെന്ന കാര്യമാണ്. ശാസ്ത്ര- സാങ്കേതികപദങ്ങളെ മാത്രം പരിഗണിക്കുകയാണെങ്കില്‍
അവയില്‍ തൊണ്ണൂറു ശതമാനവും അവര്‍ കടംകൊണ്ടവയാണ്.</p>
<p>നാമുപയോഗിക്കുന്ന വിജ്ഞാനഭാഷ എന്ന പദത്തിന് തുല്യമായ ഒരു പദം ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷയിലുണ്ടോ
എന്നറിയില്ല. അത് കണ്ടെത്താന്‍ ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷയില്‍ അവഗാഹമുള്ള നിരവധിപേരുടെ സഹായം
തേടിയെങ്കിലും ഈ ലേഖകന് നിരാശയായിരുന്നു ഫലം. ലാംഗ്വേജ് ഓഫ് സയന്‍സ്, ലാംഗ്വേജ് ഓഫ് സോഷ്യല്‍
സയന്‍സസ് തുടങ്ങിയവ വെവ്വേറെ അന്വേഷിച്ചാല്‍ അതുമായി ബന്ധപ്പെട്ട പ്രബന്ധങ്ങളും ലേഖനങ്ങളുമൊക്കെ
കിട്ടും. പക്ഷേ, അവയെയെല്ലാം ഉള്‍‍ക്കൊള്ളുന്ന രീതിയില്‍ ലാംഗ്വേജ് ഓഫ് നോളജ് എന്ന പ്രയോഗം
ഉപയോഗത്തില്‍ കാണുന്നില്ല. മറ്റൊരു സാധ്യത സ്കോളര്‍ലി ലാംഗ്വേജ് എന്ന പ്രയോഗമാണ്. പക്ഷേ,
അതുപയോഗിച്ച് ഇന്റര്‍നെറ്റില്‍ തിരയുമ്പോള്‍ അക്കാദമിക പ്രബന്ധങ്ങളും മറ്റും എഴുതുമ്പോള്‍ പാലിക്കേണ്ട
ചിട്ടവട്ടങ്ങളെക്കുറിച്ചുള്ള കാര്യങ്ങളെ ലഭ്യമാവുന്നുള്ളൂ. അതുപോലെ ഇംഗ്ലീഷില്‍ പുസ്തകങ്ങള്‍ക്കായി
ഫിക്‌ഷന്‍,‍‍ നോണ്‍ ഫിക്‌ഷന്‍ ‍എന്നതരത്തിലുള്ള തരംതിരിവേ കാണുന്നുള്ളൂ. വൈജ്ഞാനികസാഹിത്യം
എന്നുപയോഗിച്ചു കാണുന്നില്ല.</p>
<p>പരിശോധിക്കേണ്ട മറ്റൊരു കാര്യം ശാസ്ത്രഭാഷ എന്നതാണ്. അങ്ങനെയൊരു പ്രത്യേക
ഭാഷയില്ലല്ലോ. ഏതുഭാഷയിലും ശാസ്ത്രവും മറ്റ് വൈജ്ഞാനികകാര്യങ്ങളും സംവേദനം ചെയ്യാം എന്ന്
നേരത്തെ പറഞ്ഞു. വിജ്ഞാനഭാഷ എന്നായാലും ശാസ്ത്രഭാഷ എന്നായാലും ഇവിടെ വിവക്ഷിതമാകുന്നത്
അതിലുപയോഗിക്കുന്ന ഭാഷയുടെ ശൈലിയാണ്. കാവ്യഭാഷ എന്ന പ്രയോഗം നമുക്ക് സുപരിചിതമാണ്. അവിടെ
മറ്റൊരു ഭാഷയല്ല, മറിച്ച് നമ്മുടെ ഭാഷയുടെ തന്നെ തനതായ ശൈലിയാണ് പ്രകടിതമാകുന്നത്. വളരെ
സുന്ദരമായ ഭാഷയിലെഴുതിയ കഥയോ ലേഖനമോ വായിച്ചിട്ട് അത് കാവ്യാത്മകമായിരിക്കുന്നു എന്നു
പറയുമ്പോള്‍ അതിലെ സവിശേഷമായ ശൈലിയെയാണ് നാം വിവക്ഷിക്കുന്നത്. ഇത്തരം കാര്യങ്ങളെല്ലാം
ചര്‍ച്ചയ്ക്കു വിധേയമാക്കിയതിനുശേഷം പ്രമുഖ ശാസ്ത്രകാരനും ശാസ്ത്രസാഹിത്യകാരനുമായ പ്രൊഫ. സി
ജി രാമചന്ദ്രന്‍ നായര്‍ സയന്‍സിന് വ്യതിരിക്തമായ ഒരു ഭാഷാശൈലിയുണ്ട് എന്ന് ഉറപ്പിച്ചുപറയുന്നു.
എന്നുമാത്രമല്ല വ്യത്യസ്ത ശാസ്ത്രശാഖകളുടെ ഭാഷകള്‍ തമ്മില്‍പ്പോലും ശൈലീവ്യത്യാസം നിലനില്‍ക്കുന്നു
എന്നദ്ദേഹം ചൂണ്ടിക്കാട്ടുന്നു. മെഡിക്കല്‍ സയന്‍സിന്റെ ഭാഷയല്ല കമ്പ്യൂട്ടര്‍ സയന്‍സി‍ന്റെത്. സ്പേസ്
ടെക്‌നോളജിയുടെ ഭാഷയും ബയോടെക്നോളജിയുടെ ഭാഷയും വ്യത്യസ്തങ്ങളാണ്.</p>
<p>ഋജുത്വം, ലാളിത്യം, സംക്ഷിപ്തത, സുതാര്യത, കൃത്യത, ചാരുത എന്നിവയൊക്കെ
ശാസ്ത്രഭാഷയ്ക്കുണ്ടാവേണ്ട ഗുണങ്ങളാണ്. ഒരുതരത്തിലുള്ള സംശയവും ബാക്കിനില്‍ക്കാത്തവണ്ണം കൃത്യതയോടെ
കാര്യങ്ങള്‍ അവതരിപ്പിക്കുവാനാണ് ശാസ്ത്രഭാഷ ശ്രദ്ധിക്കുന്നത്. വിഷയസ്ഫുടതയാണ് ഇവിടെ മുഖ്യം.
ഭാഷയ്ക്ക് പരിമിതമായ സ്ഥാനമേ ആപേക്ഷികമായി വരുന്നുള്ളൂ. ആലങ്കാരികതയ്ക്കൊന്നും അവിടെ
സ്ഥാനമില്ല. അതിലെ പദങ്ങള്‍ക്ക് സവിശേഷമായ അര്‍ത്ഥങ്ങളാണുണ്ടാവുക. നിത്യവ്യവഹാരത്തിലുള്ള
പദങ്ങള്‍പോലും ശാസ്ത്രഭാഷയില്‍ ഉള്‍ച്ചേരുമ്പോള്‍ അതിന് പ്രത്യേകമായ അര്‍ത്ഥം കൈവന്നേക്കാം.
വിജ്ഞാനശാഖകള്‍ വളരുന്നതിനനുസരിച്ച് പുതിയ പുതിയ സാങ്കേതികപദങ്ങള്‍ രൂപംകൊള്ളും. ചിലപ്പോള്‍
ചില പദങ്ങള്‍ ഉപേക്ഷിച്ച് കൂടുതല്‍ അര്‍ത്ഥതലങ്ങളുള്ള പുതിയ സാങ്കേതികപദം സ്വീകരിച്ചെന്നും വരാം.
ആഗോളതലത്തില്‍ നടക്കുന്ന ഇത്തരം ചലനങ്ങള്‍ക്കനുസരിച്ച് സ്വയം നവീകരിക്കുന്ന ഭാഷകള്‍ക്കേ
വിജ്ഞാനഭാഷയായി തുടരാന്‍ കഴിയൂ.</p>
<h3 class="section-head" id="അക്കാദമിക ജേണലുകള്‍"><a
href="#അക്കാദമിക ജേണലുകള്‍">അക്കാദമിക ജേണലുകള്‍</a></h3>
<p>വൈജ്ഞാനികമേഖലകളെ സംബന്ധിച്ച് പരമപ്രധാനമായ ഒന്നാണ് അക്കാദമിക ജേണലുകള്‍. ഒരു നിശ്ചിത
പഠനമേഖലയെ അധികരിച്ച് അക്കാദമികമായ ചിട്ടവട്ടങ്ങള്‍ പൂര്‍ണമായി പാലിക്കുന്നതും നിശ്ചിത
കാലയളവില്‍ പുറത്തിറങ്ങുന്നതുമായ പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളെയാണ് അക്കാദമിക ജേണലുകള്‍ എന്നു പറയുന്നത്. അവ
അടിസ്ഥാനപഠനമേഖലയെ അധികരിച്ചുള്ളവയോ സവിശേഷമായ ഉപമേഖലകളെ അധികരിച്ചുള്ളവയോ ആകാം.
ഗവേഷണവിഷയങ്ങള്‍ അവതരിപ്പിക്കാനും പരിശോധനയ്ക്ക് വിധേയമാക്കാനും ചര്‍ച്ചചെയ്യാനുമുള്ള
ആധികാരികമായ വേദികളാണ് ഇവ. ഇവയിലെ ഉള്ളടക്കം ഗവേഷണങ്ങളിലെ കണ്ടെത്തലുകളോ
അവലോകനങ്ങളോ (review article) ആകാം. പുസ്തകപരിചയങ്ങളും ഇത്തരം ജേണലുകളില്‍
പ്രസിദ്ധീകരിക്കും. എന്നാല്‍, സാധാരണയായി അവയ്ക്ക് പ്രത്യേകം എഡിറ്റിങ്ങ്
സംവിധാനങ്ങളാണുണ്ടാവുക. വിഷയമേഖലയുടെ സ്വഭാവത്തിനനുസരിച്ച് ജേണലിന്റെ സ്വഭാവത്തിലും
മാറ്റമുണ്ടാവും.</p>
<p>ഒരു കൂട്ടം വിദഗ്ധരുടെ പരിശോധനയ്ക്ക് അഥവാ പീര്‍ റിവ്യൂവിന് വിധേയമായ പ്രബന്ധങ്ങളാണ്
ഇത്തരം ജേണലുകളില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിക്കുക. ഉള്ളടക്കത്തിന്റെ തനിമ, പ്രാധാന്യം, അത്
തയ്യാറാക്കുന്നതില്‍ പാലിച്ച ചിട്ടവട്ടങ്ങള്‍ എന്നിവയെല്ലാം പരിശോധനയ്ക്ക് വിധേയമാക്കും. വലിയ
പോരായ്മകള്‍ ഉള്ള‍ പ്രബന്ധങ്ങള്‍ തള്ളും. വിദഗ്ധര്‍ ചൂണ്ടിക്കാണിക്കുന്ന പോരായ്മകള്‍ ചെറിയവയാണെങ്കില്‍
അവ പരിഹരിക്കാന്‍ ഗവേഷകര്‍ക്ക് അവസരം നല്‍കും. അങ്ങനെ പരിഹരിച്ചുകിട്ടിയ പ്രബന്ധം വീണ്ടും
പരിശോധനയ്ക്ക് വിധേയമാക്കും. പീര്‍ റിവ്യൂവിന്റെ ടീം അംഗങ്ങള്‍ ആരൊക്കെയെന്നത്
രഹസ്യമായിരിക്കും. പ്രബന്ധ രചയിതാക്കള്‍ അവരെ സ്വാധീനിക്കാതിരിക്കാനാണ് ഇങ്ങനെ ചെയ്യുന്നത്.
അതായത് സമയമെടുത്തുകൊണ്ട് ചിട്ടയോടെയും തികഞ്ഞ ഗൗരവത്തോടെയും ചെയ്യുന്ന ഒരു പ്രവര്‍ത്തനമാണിത്.
മറ്റൊരു രീതിയില്‍ പറഞ്ഞാല്‍ പീര്‍ റിവ്യൂഡ് ജേണലുകളില്‍ വരാത്ത ലേഖനങ്ങളെ ശാസ്ത്രീയകാര്യങ്ങള്‍
എന്ന നിലയില്‍ അവതരിപ്പിക്കാന്‍ പാടില്ല.</p>
<p>പ്രമുഖമായ ജേണലുകളില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിക്കപ്പെടുന്ന പ്രബന്ധങ്ങളുടെ മൂല്യം കൂടും. അത്തരം
ജേണലുകളില്‍ പ്രബന്ധം വരിക എന്നതാണ് ഗവേഷകരുടെ ആഗ്രഹം. പ്രബന്ധങ്ങളുടെ മൂല്യം കൂടുന്നത് അവയ്ക്ക്
എത്രമാത്രം സൈറ്റേഷന്‍ ലഭിക്കുന്നുണ്ട് എന്നതിനെ അനുസരിച്ചാണ്. മറ്റുള്ളവര്‍ എഴുതുന്ന പ്രബന്ധങ്ങളില്‍
നിശ്ചിത പ്രബന്ധം അവലംബമാക്കി ഉദ്ധരിക്കപ്പെടുന്നതിനെയാണ് സൈറ്റേഷന്‍ എന്ന് പറയുന്നത്.
പ്രബന്ധങ്ങളുടെ സൈറ്റേഷന്‍ നില അറിയാനായി സയന്‍സ് സൈറ്റേഷന്‍ ഇന്‍ഡക്സ് (SCI), സോഷ്യല്‍ സയന്‍സ്
സൈറ്റേഷന്‍ ഇന്‍ഡക്സ് (SSCI), ആര്‍ട്സ് &amp; ഹ്യുമാനിറ്റീസ് സൈറ്റേഷന്‍ ഇന്‍ഡക്സ് (AHCI)
എന്നിങ്ങനെ വിവിധ സൈറ്റേഷന്‍ ഇന്‍ഡക്സുകള്‍ ഇപ്പോള്‍ നിലവിലുണ്ട്. ഗൂഗിള്‍ സ്കോളര്‍, എല്‍സേവിയര്‍
സ്കോപ്പസ്, ഐ സൈറ്റ് എന്നിവയും പ്രധാനപ്പെട്ട സൈറ്റേഷന്‍ ഇന്‍ഡക്സുകളാണ്. മികച്ച പ്രബന്ധങ്ങള്‍
നിരവധിപേരാല്‍ ഉദ്ധരിക്കപ്പെടുമ്പോള്‍ അതിന്റെ സൈറ്റേഷന്‍ ഇന്‍ഡക്സ് ഉയരും. ജേണല്‍ ഇംപാക്റ്റ്
ഫാക്ടര്‍ (journal impact factor -JIF) നെ അടിസ്ഥാനമാക്കിയാണ് ജേണലുകളുടെ പ്രാമാണികത
കണക്കാക്കുന്നത്. തൊട്ടുമുമ്പത്തെ രണ്ട് വര്‍ഷങ്ങളില്‍ നിശ്ചിത ജേണലില്‍ പ്രസിദ്ധീകരിച്ച
ആര്‍ട്ടിക്കിളുകള്‍ എത്രതവണ ഉദ്ധരിക്കപ്പെട്ടു എന്നതിനെ അടിസ്ഥാനമാക്കിയാണ് ഇംപാക്റ്റ് ഫാക്ടര്‍
കണക്കാക്കുന്നത്.</p>
<p>അക്കാദമിക പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളിലെ ഭാഷ ദൈനംദിനഭാഷയില്‍ നിന്ന് തികച്ചും
വ്യത്യസ്തമായിരിക്കും എന്ന് നേരത്തെ സൂചിപ്പിച്ചുവല്ലൊ. അത് ഔപചാരികവും വസ്തുനിഷ്ഠവും ആയതും
വ്യക്തിപരമല്ലാത്തതുമായ രീതിയിലാണ് എഴുതേണ്ടത്. വസ്തുതകളുടെയും തെളിവുകളുടെയും
അടിസ്ഥാനത്തിലായിരിക്കണം പ്രബന്ധത്തിലെ ഓരോ വാചകവും. വൈകാരികത, വിശേഷണങ്ങള്‍, ഊഹം
തുടങ്ങിയവയ്ക്കൊന്നിനും അക്കാദമിക ഭാഷയില്‍ സ്ഥാനമില്ല. പ്രസ്താവനകള്‍ക്ക് അവലംബം നിശ്ചയമായും
രേഖപ്പെടുത്തിയിരിക്കണം. സാങ്കേതികപദങ്ങളാണ് ഇവയുടെ മറ്റൊരു സവിശേഷത.</p>
<h3 class="section-head" id="ശാസ്ത്ര-സാങ്കേതികപദങ്ങള്‍"><a
href="#ശാസ്ത്ര-സാങ്കേതികപദങ്ങള്‍">ശാസ്ത്ര-സാങ്കേതികപദങ്ങള്‍</a></h3>
<p>ഏതെങ്കിലും ഒരു വിജ്ഞാനശാഖയില്‍ സവിശേഷമായ അര്‍ത്ഥവും മൂല്യവുമുള്ള വാക്കിനെയാണ്
സാധാരണയായി സാങ്കേതിക പദം (Technical Term) എന്ന് വിവക്ഷിക്കുന്നത്. ഇത് ഒരു വാക്കോ
പദസമുച്ചയമോ ആകാം. നിത്യവ്യവഹാരത്തിലില്ലാത്ത പദങ്ങളായിരിക്കും സാങ്കേതികപദങ്ങള്‍. ഒരു
വിഷയമേഖല രൂപമെടുക്കുമ്പോള്‍ത്തന്നെ അതിലെ സാങ്കേതികപദങ്ങളും രൂപപ്പെട്ടുവരും. അറിവിന്റെ
മേഖലകളുടെ വൈപുല്യത്തിനനുസരിച്ച് പുതിയ പുതിയ പദങ്ങളുണ്ടായിക്കൊണ്ടിരിക്കും. ഭാഷാപരമായതോ
ഭാഷാശാസ്ത്രപരമായതോ ആയ ഘടകങ്ങളുടെ അടിസ്ഥാനത്തിലല്ല സാങ്കേതികപദങ്ങള്‍ രൂപമെടുക്കാറ്. അതത്
വിഷയമേഖലകളിലെ ഗവേഷകരാണ് സാധാരണയായി ഇത്തരം പദങ്ങള്‍ക്ക് രൂപം നല്‍കുന്നത്. ഒരു ഭാഷയില്‍
നിലനില്‍ക്കുന്ന സാങ്കേതികപദങ്ങളുടെ എണ്ണം ആ ഭാഷയുടെ വൈജ്ഞാനികനിലവാരത്തെ
അടയാളപ്പെടുത്തുന്നു. കാരണം ആ ഭാഷയില്‍ അത്രയും നവീനമായ ആശയങ്ങള്‍ കൂട്ടിച്ചേര്‍ക്കപ്പെട്ടു,
നവീനമായ വിഷയമേഖലകള്‍ കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍ ആ ഭാഷ പ്രാപ്തി നേടി എന്നതിന്റെയൊക്കെ
തെളിവാണത്.</p>
<p> ഒരു വിഷയമേഖലയില്‍ മാത്രം ഉപയോഗിക്കുന്ന സാങ്കേതികപദങ്ങളുണ്ട്. അന്തര്‍വൈജ്ഞാനിക
മേഖലകളില്‍ ഉപയോഗിക്കപ്പെടുന്ന സാങ്കേതികപദങ്ങളുമുണ്ട്. ടെക്നിക്കല്‍ എന്ന ഇംഗ്ലീഷ് പദം
ടെക്നിക്കോസ് എന്ന ഗ്രീക്ക് പദത്തില്‍ നിന്നാണ് രൂപപ്പെട്ടത്. വ്യവസ്ഥിതമായ കലയെ സംബന്ധിച്ചത്
(of art; systematic) എന്നാണ് ഗ്രീക്കിലെ ടെക്നിക്കോസ് അര്‍ത്ഥമാക്കുന്നത്.
അക്കാദമികപ്രബന്ധങ്ങളില്‍ സാങ്കേതികപദങ്ങള്‍ ചരിഞ്ഞ അക്ഷരങ്ങളിലാണ് (italic) സാധാരണയായി
ഉപയോഗിക്കാറ്.</p>
<p>ഒരുകൂട്ടം സാങ്കേതികപദങ്ങളെ പദാവലി അഥവാ ടെര്‍മിനോളജി എന്ന് പറയുന്നു. ശബ്ദാവലി എന്നും
പറയും. ഒരു വിഷയമേഖലയിലെ സവിശേഷാര്‍ത്ഥമുള്ള പദങ്ങളുടെ വികാസം, പരസ്പരബന്ധങ്ങള്‍
എന്നിവയെക്കുറിച്ച് പഠിക്കുന്നതിനും ടെര്‍മിനോളജി എന്നുതന്നെ പറയും. നമുക്കതിനെ സാങ്കേതിക
സംജ്ഞാശാസ്ത്രം എന്ന് വിളിക്കാം. ഇത് നിഘണ്ടുവിജ്ഞാനത്തില്‍ നിന്നും ഭിന്നമാണ് എന്നോര്‍ക്കണം.
കാരണം സാങ്കേതിക സംജ്ഞാശാസ്ത്രത്തില്‍ പദങ്ങളുടെ സങ്കല്പനങ്ങള്‍ (concepts), സങ്കല്പനപരമായ
വ്യവസ്ഥകള്‍ എന്നിവ കൂടി പഠനവിധേയമാകും. നിഘണ്ടുവിജ്ഞാനത്തില്‍ പദങ്ങളും അവയുടെ അര്‍ത്ഥങ്ങളും
മാത്രമേ പഠനവിധേയമാകൂ. ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ രണ്ടാം പകുതിയിലാണ് സാങ്കേതിക
സംജ്ഞാശാസ്ത്രം എന്നൊരു പഠനമേഖല ജന്മംകൊണ്ടത്.</p>
<p>ആധുനികശാസ്ത്രത്തിലെ സാങ്കേതികപദങ്ങളധികവും ഗ്രീക്ക്, ലാറ്റിന്‍ ഭാഷകളില്‍ നിന്ന്
കടന്നുവന്നവയാണ്. ആദ്യകാലത്ത് ഇവയായിരുന്നു ആഗോളതലത്തിലുള്ള വൈജ്ഞാനികഭാഷകള്‍. ഈ ഭാഷകള്‍‍
പ്രതാപത്തിന്റെ കാര്യത്തില്‍ പിന്നാക്കം പോയെങ്കിലും ശാസ്ത്രരംഗത്ത് സാങ്കേതികപദങ്ങളുടെ
നിര്‍മാണത്തില്‍ അവയുടെ ഉപയോഗം വലിയതോതില്‍ നിലനിന്നുപോന്നു. ഈ ഭാഷകളില്‍നിന്ന് നേരിട്ടോ
അവയില്‍നിന്ന് മറ്റ് ഭാഷകളിലുണ്ടായ പദങ്ങളുപയോഗിച്ചോ സാങ്കേതികപദങ്ങള്‍ രൂപപ്പെടുത്തുന്ന ഒരു
രീതിയാണ് നിലനിന്നിരുന്നത്. ക്ലാസിക്കല്‍ ഭാഷകളിലെ വാക്കുകള്‍ സാങ്കേതികപദങ്ങള്‍ക്ക്
ഉപയോഗപ്പെടുത്തുന്നതിന്റെ മികച്ച ഉദാഹരണം ജീവശാസ്ത്രരംഗത്തെ ദ്വിപദ നാമപദ്ധതിയാണ്
(Binomial nomenclature).</p>
<p>ജീവികള്‍ക്ക് ലാറ്റിന്‍ പേരുകള്‍ ഉപയോഗിക്കുന്ന സമ്പ്രദായം അഞ്ചുമുതല്‍ പതിനഞ്ചാം
നൂറ്റാണ്ടുവരെയുള്ള മധ്യകാലഘട്ടത്തിലാണ് ശാസ്ത്രലോകത്ത് ഉടലെടുക്കുന്നത്. ലോകത്തിന്റെ വിവിധ
ഭാഗങ്ങളില്‍ ജീവികള്‍ക്ക് വെവ്വേറെ പേരുകള്‍ നിലനില്‍ക്കുന്നതിനെ ഏകീകരിക്കാന്‍ ഒരുകൂട്ടം
ശാസ്ത്രജ്ഞരാണ് ഈ രീതി തുടങ്ങിയത്. 1707-78 കാലത്ത് ജീവിച്ച കാള്‍ ലിനേയസ് എന്ന
ജീവശാസ്ത്രകാരന്‍ ശാസ്ത്രീയമായ ദ്വിപദ നാമപദ്ധതി ആവിഷ്കരിച്ചു. അദ്ദേഹം ജീവികളേയും
സസ്യങ്ങളേയും കിങ്ഡം, ഫൈലം, ക്ലാസ്, ഓര്‍ഡര്‍, ജീനസ്, സ്പീഷീസ് എന്നിങ്ങനെ വര്‍ഗീകരിച്ചുള്ള
രീതി കൊണ്ടുവന്നു. ജീനസ് നാമവും സ്പീഷീസ് നാമവും ചേർന്നാണ് ജീവികള്‍ക്ക് പേരിടുന്നത്.
ഇംഗ്ലീഷിൽ എഴുതുമ്പോൾ ജീനസ് നാമം വലിയ അക്ഷരത്തിലും സ്പീഷീസ് നാമം ചെറിയ അക്ഷരത്തിലും ആണ്
തുടങ്ങേണ്ടത് (ഉദാഹരണമായി പൂച്ചയുടെ ശാസ്ത്രനാമം Felis catus എന്നാണ് എഴുതുക). എഴുതുമ്പോൾ
ഓരോ പേരിനും പ്രത്യേകം അടിവരയിടണമെന്നും അച്ചടിയിൽ ചെരിഞ്ഞ അക്ഷരങ്ങള്‍ ഉപയോഗിക്കണമെന്നും
നിബന്ധനയുണ്ട്. ദ്വിപദനാമപദ്ധതിയനുസരിച്ച് ലാറ്റിന്‍ നാമങ്ങളാണ് ഉപയോഗിക്കുന്നത്. ഇയ്യിടെ
നെല്ലിയാമ്പതി വനമേഖലയില്‍ പുതുതായി കണ്ടെത്തിയ ഒരിനം പ്രാണികള്‍ക്ക് പേരിട്ടത് സാന്ദ്രകോട്ടസ്
വിജയകുമാറി (Sandracottus vijayakumari) എന്നാണ്. ശാസ്ത്രമെഴുത്തുകാരനായ
വിജയകുമാറിന്റെ ബഹുമാനസൂചകമായി പേരിട്ടപ്പോഴും അതിനെ ലാറ്റിന്‍ ഭാഷയുടെ
ചിട്ടവട്ടങ്ങളിലാക്കിയാണ് പേരിട്ടത് എന്ന് കാണുക.</p>
<p>സാങ്കേതികപദങ്ങളുടെ ഏറ്റവും വലിയ സവിശേഷത അത് പ്രദാനം ചെയ്യുന്ന കൃത്യതയാണ്. ഇത് രണ്ട്
ഉദാഹരണങ്ങളിലൂടെ വ്യക്തമാക്കാം. ഒരു വ്യക്തിയുടെ രോഗത്തെക്കുറിച്ച് രണ്ട് ഡോക്ടര്‍മാര്‍
ആശയവിനിമയം നടത്തുന്നത് ശ്രദ്ധിച്ചിട്ടുണ്ടോ? അവരെപ്പോഴും സാങ്കേതികപദങ്ങളാണ്
ഉപയോഗിക്കാറുള്ളത്. പക്ഷാഘാതം അഥവാ സ്ട്രോക്ക് എന്ന അസുഖത്തെ അവര്‍ സെറിബ്രോവാസ്കുലാര്‍
ആക്സിഡന്റ് (Cerebrovascular accident) എന്നാണ് വിശേഷിപ്പിക്കുക. അല്ലെങ്കില്‍
ഹൃദയാഘാതത്തെ മയോകാര്‍ഡിയാല്‍ ഇന്‍ഫാര്‍ക്‌ഷന്‍ (Myocardial infarction) എന്ന് പറയും.
സെറിബ്രോവാസ്കുലാര്‍ ആക്സിഡന്റ് എന്നുപറയുമ്പോള്‍ തലച്ചോറിലെ രക്തക്കുഴലുകളില്‍ വന്ന പ്രശ്നങ്ങള്‍-
അടഞ്ഞുപോയതോ പൊട്ടിപ്പോയതോ- കൃത്യമായി സൂചിപ്പിക്കപ്പെടുന്നു. നേരേമറിച്ച്, പക്ഷാഘാതം എന്നു
പറയുമ്പോള്‍ ആ രോഗത്തിന്റെ ലക്ഷണമായ ശരീരം തളര്‍ന്നുപോയ കാര്യം മാത്രമേ സൂചിതമാകുന്നുള്ളൂ.
പക്ഷാഘാതം മറ്റു കാരണങ്ങളാലും വന്നേക്കാം. രണ്ടാമത്തെ ഉദാഹരണത്തില്‍ മയോകാര്‍ഡിയല്‍ എന്നത്
ഹൃദയത്തിന്റെ മസിലുകള്‍ക്ക് വന്ന പരിക്കിനെയും ഇന്‍ഫാര്‍ക്‌ഷന്‍ എന്നത് രക്തക്കുഴല്‍ അടഞ്ഞുപോയതിനെയും
സൂചിപ്പിക്കുന്നു. ഹാര്‍ട്ട് അറ്റാക്ക് എന്നും ഹൃദയാഘാതം എന്നും പറയുമ്പോള്‍ ഇപ്പറഞ്ഞ കാരണങ്ങള്‍ കൊണ്ട്
സംഭവിച്ച കാര്യത്തെ മാത്രം സൂചിപ്പിക്കുന്നു. അതായത് ഇവിടെ സാങ്കേതികപദങ്ങള്‍ കാര്യത്തെയും
അതിന്റെ കാരണത്തെയും ദ്യോതിപ്പിക്കുന്നു. ശരിയായ തീരുമാനമെടുക്കുന്നതില്‍ ഈ കൃത്യത എത്രമാത്രം
ഗുണംചെയ്യുമെന്ന് പ്രത്യേകം പറയേണ്ടതില്ലല്ലോ.</p>
<h3 class="section-head" id="ചരിത്രവഴികളിലൂടെ"><a
href="#ചരിത്രവഴികളിലൂടെ">ചരിത്രവഴികളിലൂടെ</a></h3>
<p>വൈജ്ഞാനികഭാഷയുടെ സ്വഭാവം, പ്രത്യേകത, പ്രാധാന്യം തുടങ്ങിയ കാര്യങ്ങളാണ് ഇതുവരെ
പരിശോധിച്ചത്. ഇനി ലോകപശ്ചാത്തലത്തില്‍ നിന്നുകൊണ്ട് വൈജ്ഞാനികഭാഷകളുടെ ചരിത്രപരമായ
ഗതിവിഗതികളെ പരിചയപ്പെടാം. ആഗോളതലത്തില്‍ വൈജ്ഞാനികഭാഷകളുടെ സ്ഥിതി എങ്ങനെയാണ്?
ചരിത്രത്തിന്റെ വിവിധ കാലഘട്ടങ്ങളില്‍ വൈജ്ഞാനികഭാഷകളുടെ അവസ്ഥ എന്തായിരുന്നു? ഇംഗ്ലീഷ്
ഭാഷയ്ക്ക് ഇന്നുള്ള പദവി എങ്ങനെ കൈവന്നു? വൈജ്ഞാനികഭാഷയുടെ ഇന്നത്തെ അവസ്ഥ ആശാസ്യമാണോ?
ഇന്നുള്ള സ്ഥിതി എന്നും തുടരുമോ? ഉത്തരം തേടേണ്ട ചോദ്യങ്ങള്‍ പലതുണ്ട്. എല്ലാ ചോദ്യങ്ങള്‍ക്കും
ഉത്തരം കിട്ടിക്കൊള്ളണമെന്നില്ല. എങ്കിലും തുടര്‍ന്നുള്ള അധ്യായങ്ങളില്‍ അത്തരം ചോദ്യങ്ങള്‍ക്കുള്ള
ഉത്തരം തേടാന്‍ നമുക്ക് ശ്രമിക്കാം. ഈ അധ്യായങ്ങളുടെ രചനയില്‍ പ്രധാനമായും സഹായകമായത് മൈക്കല്‍
ഡി ഗോര്‍ഡിന്‍ (Michael D. Gordin) രചിച്ച സയന്റിഫിക്ക് ബാബേല്‍: ഹൗ സയന്‍സ് വാസ് ഡണ്‍
ബിഫോര്‍ ആന്റ് ആഫ്റ്റര്‍ ഗ്ലോബല്‍ ഇംഗ്ലീഷ് (Scientific Babel: How Science Was Done
Before and After Global English) എന്ന ഗ്രന്ഥമാണ്. മാനവികശാസ്ത്രവിഷയങ്ങളെയോ
സാമൂഹികശാസ്ത്രവിഷയങ്ങളെയോ അദ്ദേഹം വലിയതോതില്‍ ഗ്രന്ഥരചനയില്‍ പരിഗണിച്ചിട്ടില്ല.
എന്നുമാത്രമല്ല ശാസ്ത്രത്തില്‍ത്തന്നെ രസതന്ത്രത്തെയാണ് വലിയതോതില്‍ അദ്ദേഹം പരിശോധിച്ചിട്ടുള്ളത്.
പക്ഷേ, വൈജ്ഞാനികഭാഷയുടെ ഗതിവിഗതികളെക്കുറിച്ചുള്ള ഒരു പൊതുചിത്രം കിട്ടുന്നതിന് അത്
വിഘാതമാവുന്നില്ല എന്നുകാണാം.</p>
<p>ശാസ്ത്രഭാഷയുടെ ഗതിവിഗതികളെ വരച്ചുകാട്ടാന്‍ രസതന്ത്രശാഖയെ അടിസ്ഥാനമാക്കിയെടുക്കാന്‍
ഗോര്‍ഡിന് മൂന്നുകാരണങ്ങളുണ്ട്. ടെസ്റ്റ്ട്യൂബുകള്‍, പിപ്പറ്റുകള്‍, മറ്റുപകരണങ്ങള്‍ എന്നിവയുമായി
ബന്ധപ്പെട്ട ശാസ്ത്രശാഖയാണ് രസതന്ത്രം. അതുപോലെതന്നെ പ്രധാനമാണ് ആധുനികകാലത്തിന്റെ
തുടക്കംതൊട്ടേ ഭാഷയുമായി ഇഴചേര്‍ന്നുകിടക്കുന്ന ഒരു ശാസ്ത്രശാഖയാണ് അത് എന്നതും. വിവരണം,
നാമകരണം, വര്‍ഗീകരണം എന്നിവയെല്ലാം അതിന്റെ മുഖമുദ്രയാണ്. വസ്തുക്കള്‍ക്ക് എന്തു പേരിടണമെന്നതും
അതിനെ ലോകമെങ്ങുമുള്ള ഭാഷകളിലൂടെ എങ്ങനെ ഏകീകരിക്കാമെന്നതും രസതന്ത്രജ്ഞരുടെ പ്രധാന
പരിഗണനാവിഷയമായിരുന്നു. രണ്ടാമതായി ലോകമെങ്ങുമുള്ള രസതന്ത്രജ്ഞരുടെ
ഭാഷാവൈവിധ്യങ്ങള്‍ക്കുപരിയായി സിംബലുകളും ഫോര്‍മുലകളും സാര്‍വദേശീയമായിരിക്കുകയെന്നത് ആ
ശാഖയുടെ അടിസ്ഥാനപരമായ ഒരാവശ്യമാണ്. വളരെ വിപുലമായൊരു മേഖലയില്‍ പരന്നുകിടക്കുന്നൊ രു
ശാഖയാണത് എന്നതാണ് മറ്റൊരു പ്രത്യേകത. ഔഷധനിര്‍മാണം തൊട്ട് ചായക്കൂട്ടുകള്‍ വരെയും
ആയുധനിര്‍മാണമേഖല തൊട്ട് ക്വാണ്ടം സിദ്ധാന്തം വരെയും അത് വ്യാപരിക്കുന്നു. ഈ വൈപുല്യം
കൊണ്ടുതന്നെ അത് സാര്‍വദേശീയമായ ഒരു ശാസ്ത്രശാഖയാണ്. പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ അവസാനവും
ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ ആദ്യവും രാസമേഖല കൈവരിച്ച വളര്‍ച്ചയും എടുത്തുപറയേണ്ട കാര്യമാണ്.</p>
<p>നാല് അധ്യായങ്ങളിലായി നീളുന്ന ചരിത്രപരമായ അവലോകനത്തിനുശേഷം വൈജ്ഞാനികഭാഷകളുടെ
രംഗത്ത് സാര്‍വദേശീയതലത്തില്‍ ഇന്നു നിലനില്‍ക്കുന്ന പ്രശ്നങ്ങള്‍ പരിഗണിച്ചുകൊണ്ട് ഈ ചര്‍ച്ച നമുക്ക്
ക്രോഡീകരിക്കാം.</p>

<nav class="pagination pager flat">
    <ul>
        <li class="prev">
            <span class="label tag">Prev</span>
            <a href="../12_swathanthra_vijnanavum_swathanthralabhyathayum">സ്വതന്ത്രവിജ്ഞാനവും സ്വതന്ത്രലഭ്യതയും</a>
        </li>
        <li class="next">
            <span class="label tag">Next</span>
            <a href="../14_latinilninn_thrimurthi">ലാറ്റിനില്‍നിന്ന്  ത്രിമൂര്‍ത്തികളിലേക്ക്</a>
        </li>
    </ul>
</nav>
{{< /rawhtml >}}
